\section{Berechnung von Persistenzlandschaften auf Reddit-Graphen}
% - Beschreibung der Daten
% - Auswahl der Parameter (Insbesondere Diskussion unterschiedlicher Filtrationen)
% - Ergebnisse der Berechnungen (in Dimension 0,1,2)
% - Analyse der Ergebnisse durch:
% 	- Intuitive "Topologie"
% 	- Abstand durch Distanzmaße (Geometrisch und Topologisch) (evtl vergleich zu Wasserstein distanz correspondierender Persistanzdiagramme)
%	- Statistische unterschiede durch decision trees oder andere Methoden (Vergleich zu baseline)
In diesem Kapitel werden die Methoden der topologischen Datenanalyse auf einen realen Datensatz angewandt. Wir betrachten hier Daten, aus dem Webforum Reddit. Um den Datensatz zu analysieren, betrachten wir zunächst die Kernel-PCA der Distanzmatrix. Um die Aussagekraft der Persistenzlandschaft mit der von anderen Methoden auf diesen Daten verwenden wir die Distanzmatrizen als Kernel einer SVM und vergleichen die Ergebnisse mit der Arbeit von Yanardag und Vishwanathan \cite{deepGraph}.

	\subsection{Die Daten}
	Der in diesem Kapitel analysierte Datensatz besteht aus $2000$ einzelnen ungerichteten, ungewichteten Graphen, die aus Threads aus dem Forum Reddit generiert wurden. Jeder Graph repräsentiert einen Thread, jeder Knoten einen Nutzer. Zwischen zwei Nutzern existiert genau dann eine Kante, wenn einer der Nutzer, im Rahmen eines Threads, direkt auf den anderen geantwortet hat. Jeder Graph kommt dabei aus einer von zwei Klassen von Threads. Reddit unterscheidet grundsätzlich zwischen einem Diskussions-Thread, in dem allgemein eine Frage oder ein Thema diskutiert wird, und einem Q\&A-Thread, in dem der Ersteller des Threads eine konkrete Frage stellt und die Teilnehmer mögliche Antworten diskutieren. Es stellt sich nun die Frage ob topologische Datenanalyse mithilfe von Persistenzlandschaften bestimmen kann, ob ein gegebener Graph aus der einen oder der anderen Klasse kommt. 
	Zu diesem Zweck müssen zunächst die topologischen Eigenschaften jedes Graphen in Form von Persistenzdiagrammen bestimmt werden. Anschließend werden die in den vorherigen Kapiteln vorgestellten Methoden verwendet um zu analysieren, ob sich signifikante topologische Unterschiede zwischen Graphen aus Diskussions-, bzw. Q\&A Threads feststellen lassen. 
%	
%	(TODO besprechen)
%	Abschließend werden diese Features verwendet um mithilfe einer Support Vector Machine (SVM) eine Vorhersage über die Klasse eines gegebenen REDDIT-Graphen zu machen.
	
	\subsection{Distanzmatrizen der Reddit Graphen}
	Betrachtet man die Distanzmatrizen der einzelnen Threads (\autoref{fig:redditDistance}) zeigt sich zunächst ein recht homogenes Bild, allerdings ist hier zu beachten, dass die Graphen hier ungeordnet eingetragen sind. Außerdem ist es durchaus möglich, dass sich die topologischen Feature nicht nur in einer klar trennbaren Struktur äußern können, sondern auch Muster bilden, die nicht ohne Weiteres mit dem bloßen Auge erkennbar sind. Um ein klareres Bild von der Aussagekraft zu erhalten, verwenden wir die Distanzmatrizen wie in \cref{subsec:kpca} als Kernel einer Kernel-PCA, um die Daten auf ihre Unterscheidbarkeit hin zu überprüfen. 
	
%	
%	
%	\begin{defi}[Support Vector Machine]
%		Eine Support Vector Machine dient dazu Daten linear zu separieren. Dabei wird jeder Datenpunkt als ein Punkt in einem Raum mit Skalarprodukt (Hilbertraum?) aufgefasst und eine Hyperebene H = $\{x \mid w \cdot x + b = 0\}$ durch den Raum gesucht, deren minimaler Abstand zu den Datenpunkten maximal ist. Daraus ergibt sich, dass die Hyperebene immer so gewählt wird, dass sie gleich weit von zwei Datenpunkten entfernt ist, die zu unterschiedlichen Klassen gehören. Diese beiden Punkte werden Support-Vektoren genannt. Der Abstand der Ebene zu den Punkten wird in der Regel als Margin (oder Spielraum?) mit Breite $d$ bezeichnet. Die Klasse eines Datenpunktes $x_i$ ergibt sich also durch:
%		\[
%			y_i = 
%			\begin{cases}
%			+1 & \text{falls } w \cdot x_i + b > 0 \\
%			-1& \text{falls } w \cdot x_i + b < 0 \\
%			\end{cases}
%		\]
%		Aus der Maximierung von $d$ ergibt sich das folgende kontinuierliche Optimierungsproblem:
%		\begin{equation*}
%		\begin{array}{ll@{}ll}
%		\text{min}  & \displaystyle\frac{1}{2} \vert\vert w \vert\vert^2 &\\
%		\text{}& \displaystyle y_i(w \cdot x_i + b) \geq 1 , \forall i\\
%		\end{array}
%		\end{equation*}
%	\end{defi}
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/reddit_distances_d0.png}
	\subcaption{Distanzmatrix in Dimension $0$}
	\label{dist_reddit_0}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/reddit_distances_d1.png}
	\subcaption{Distanzmatrix in Dimension $1$}
	\label{dist_reddit_1}
	\end{subfigure}
	\caption[width=0.8\linewidth]{Matrizen der paarweisen Distanzen der Reddit-Graphen in Dimension $0$ \subref{dist_reddit_0} und $1$ \subref{dist_reddit_1}. Für den Reddit-Datensatz ergeben sich bei Weitem nicht so klare Ergebnisse wie bei den synthetischen Daten. Trotzdem reichen die enthaltenen Strukturen aus um einige Aussagen über die Daten zu treffen.}
	\label{fig:redditDistance}
	\end{figure}
		
	\subsection{Kernel-PCA der Reddit-Graphen}
	\label{sec:redditEvalPca}
	
	Betrachtet man die Kernel-PCA der Reddit Graphen in \autoref{fig:kpcaSingleDimReddit} wird schnell klar, dass die Daten in diesem Datensatz bei weitem nicht so einfach zu unterscheiden sind, wie die Graphen in unseren synthetischen Experimenten. Dies erklärt sich einerseits dadurch, dass die Daten in diesem Datensatz nur sehr wenige Informationen enthalten. Eine Kante zwischen Teilnehmer $A$ und $B$ repräsentiert ausschließlich die Information ob $A$ mit $B$ innerhalb eines Threads kommuniziert hat, es sind weder die Informationen darüber enthalten, wie oft diese Kommunikation stattgefunden hat, noch darüber in welche Richtung sie gegangen ist, oder wie umfangreich einzelne Posts waren. Da also sowohl Graphen aus Q\&A-Threads, als auch aus Diskussions-Threads im Wesentlichen aus dem selben Prozess entstehen, ist zu erwarten, dass sich ihre Topologie stark ähnelt und sich Unterschiede vor allem in Details der topologischen Darstellung finden werden, die nur schwer von zufälligen Schwankungen zu unterscheiden sind. Ein anderes Problem für die Darstellung durch Persistenzlandschaften bildet hier die inhomogene Anzahl der Knoten und Kanten in den Graphen. Im vorangegangenen Kapitel haben wir die persistente Homologie von Graphen immer unter der Annahme betrachtet, dass eine gewisse Anzahl von Parametern, aus denen sich die Topologie zusammensetzt, wie Knotenzahl, Kantenzahl oder die Verteilung der Knotengerade  kontrolliert werden kann, während die Unterscheidbarkeit der Daten bezüglich eines freien Parameters getestet wurde. Für reale Daten kann diese Annahme in der Regel so nicht getroffen werden. Die im Reddit-Datensatz vorliegenden Graphen decken eine hohe Spannweite von unterschiedlichen Knoten- und Kantenmengen ab und ihre Konstruktion folgt keinem bekannten formalen Modell. 
	
	\begin{figure}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/kpcSingDistReddit_0}
	
	\caption{Die Verteilung der Reddit-Graphen bezüglich der ersten $10$ Dimensionen der Kernel-PCA zeigt, dass sich beide Klassen sehr ähnlich verhalten. In dieser Abbildung wurden die Knoten mit $99\%$ Transparenz versehen, bei Werten die einen vollständig Roten bzw. blauen Punkt zeigen, häufen sich also mindestens $100$ Punkte der jeweiligen Klasse. Um dieses Verhalten besser zu visualisieren wurden die Klassen in jeder Dimension untereinander eingezeichnet.}
	\label{fig:kpcaSingleDimReddit}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular}{c l l}
	\toprule
	Komponente & Varianz & Anteil der Gesamtvarianz \\
	\midrule
	0 & 0.0249621473979 & 0.295783051568 \\
	1 & 0.0138998825123 & 0.164703364673 \\
	2 & 0.0094224426175 & 0.111649001434 \\
	3 & 0.00589019626061 & 0.0697944850866 \\
	4 & 0.00456515232267 & 0.054093690873 \\
	5 & 0.00335702264505 & 0.0397782444877 \\
	6 & 0.00209154310079 & 0.0247832444451 \\
	7 & 0.00198959687412 & 0.0235752567853 \\
	8 & 0.00129014922026 & 0.0152873175238 \\
	9 & 0.00116868740886 & 0.0138480845663 \\
	10 & 0.000921744150876 & 0.0109219889365 \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Die ersten $10$ Dimensionen der Kernel-PCA erklären insgesamt ca. $81\%$ der Varianz des Datensatzes.}
	\label{fig:kpcaVarTableReddit}
	\end{figure}
	
	Die Beobachtungen aus der Kernel-PCA (siehe \autoref{fig:kpcaSingleDimReddit}) bestätigen, dass die hier gegebenen Klassen sich in ihrer persistenten Homologie unter der verwendeten Grad-Filtration nur geringfügig unterscheiden. Darüber hinaus ist ihr Verhalten aber auch nicht unabhängig, sondern beide Klassen scheinen sich im Feature-Raum der Kernel-PCA an den gleichen Stellen zu clustern. Betrachtet man dazu die ersten $10$ Dimensionen des Feature-Raums, die insgesamt $\sim81\%$ der Varianz erklären stellt man fest, dass sich die . Auffällig ist, dass die %(TODO richtiges Label finden) 
	blauen Graphen sich in fast allen Dimensionen an denselben Werten häufen wie die Roten, jedoch deutlich weiter streuen.  Dies lässt die Vermutung zu, dass die topologischen Gemeinsamkeiten scheinbar größer sind als die Unterschiede und eine eindeutige Klassifizierung der Daten aus Sicht der Topologie daher sehr schwierig ist. Es ist allerdings durchaus möglich, dass die Verwendung einer anderen Filtration die Unterschiede der Graphen besser herausstellt und sich somit für genau diesen Datensatz besser eignet. Ein anderes Problem könnte in der Inhomogenität liegen. Die Daten sind sehr unterschiedlich groß und repräsentieren Threads mit unterschiedlich vielen Teilnehmern. Es könnte also seien, dass viele der kleineren Graphen schlicht nicht genug Knoten und Kanten haben um die für ihre Klasse "`typische"' Topologie zu bilden.
	
	\subsection{Voraussagen mithilfe von Support Vektor Maschinen}
	In diesem Abschnitt analysieren wir die Aussagekraft der Distanzmatrizen quantitativ, um sie besser mit den Ergebnissen anderer Methoden auf diesen Daten vergleichen zu können. Wir können hier leider nicht ohne weiteres die Distanzmatrizen der Wassersteindistanz bestimmen, da hierfür eine Rechenzeit von Tagen bis Wochen zu erwarten wäre.
	Verwendet man die Distanzmatrix, wie von Bubenik und Dłotko~\cite{landscapeToolbox} vorgeschlagen, als Kernel einer Support Vektor Maschine erhält man eine Vorhersage, ob ein bestimmter Graph einen Diskussions- oder einen Q\&A-Thread repräsentiert. Die Qualität dieser Vorhersage wird mittels Cross-Validation geprüft.
	Für den Kernel in Dimension $0$ ergibt sich eine Genauigkeit von $0.75$ bei einer Standardabweichung von $0.13$ und für Dimension $1$ ergibt sich eine Genauigkeit von $0.71$ bei einer Standardabweichung von $0.19$. Beide Klassifizierungen sind auf den ersten Blick zwar nicht sehr genau, jedoch klar besser als Zufall und entsprechen in Anbetracht der schwer unterscheidbaren Daten den Erwartungen. Im direkten Vergleich erreicht der \emph{"`Deep Graph Kernel"'} von Yanardag und Vishwanathan~\cite{deepGraph} eine Genauigkeit von $0.78$. 
	
	Um Informationen aus beiden Dimensionen einzubeziehen, bieten sich mehrere Vorgehensweisen an, die alle auf dem Ansatz aufbauen eine möglichst effektive, nicht notwendigerweise lineare Kombination der Kernel zu finden. Für diese Anwendung mit nur zwei Kernelmatritzen werden wir nur einige einfache Ansätze verwenden. Für eine Filtration, die die persistente Homologie auch in mehr Dimensionen darstellt und dementsprechend eine höhere Anzahl von unterschiedlichen Kerneln bereitstellt, ist es jedoch sinnvoll einem stringenteren Ansatz zu folgen, wie z.B. in \emph{"`Multiple Kernel Learning Algorithms"'} von Gohnen et al. beschrieben~\cite{gonen2011multiple}.
	Betrachtet man nur die Summe der beiden Kernelmatrizen, um sowohl Feature aus Dimension $0$, als auch aus $1$ zu berücksichtigen, ergibt sich dadurch keine erhöhte Genauigkeit 
	allerdings eine deutlich erhöhte Varianz von $0.30$. Die besten Ergebnisse konnten wir mit einer Summe der logarithmierten Matrizen erreichen. In diesem Fall ergibt sich eine Genauigkeit von $0.79$ bei einer Standardabweichung von $0.25$, was die Genauigkeit des \emph{"`Deep Graph Kernels"'} sogar leicht übertrifft und insgesamt als kompetitives Ergebnis gegenüber anderen Methoden gesehen werden kann.
	
	\subsection{Fazit}
	Es stellt sich heraus, dass der Reddit-Datensatz sowohl für eine Analyse mittels persistenter Homologie, als auch für andere Methoden eine Herausforderung darstellt. Die Daten sind aufgrund ihrer Inhomogenität schwer voneinander zu unterscheiden. Im Rahmen des Erwartbaren liefert die persistente Homologie anhand der Persistenzlandschaften aber durchaus mit anderen Methoden vergleichbare Ergebnisse. Dies weist darauf hin, dass die Persistenzlandschaften die zur Verfügung stehenden topologischen Informationen korrekt widerspiegeln und der Datensatz für eine genauere Klassifikation schlicht nicht genug Information enthält. Wir können damit festhalten, dass Persistenzlandschaften sich auch auf einem nicht synthetischen Datensatz behaupten können. Insbesondere ist hier hervorzuheben, dass die gleiche Analyse anhand der konventionellen Wassersteindistanz kaum durchführbar gewesen wäre, da für dieselbe Aufgabe ein Rechenaufwand von Tagen oder Wochen zu erwarten gewesen wäre, während die Persistenzlandschaften innerhalb weniger Stunden ein Ergebnis liefern konnten.
	
%	\subsection{Der Komplex}
%	Jeder Graph bildet einen simplizialen Komplex, die Knoten und Kanten werden dabei aufgefasst als Simplizes der Dimension $0$ und $1$. Wir fassen also jeden Graphen im Datensatz als eigenen simplizialen Komplex auf, anstatt aus einer "`Punktwolke"' einen Vietoris-Rips Komplex zu generieren. 
%	
%	\subsection{Die Filtration}
%	Sei $G = (V,E)$ ein Graph. Als intuitive Wahl für die Filtration wählen wir zunächst die Funktion die einem Subkomplex $S$ von $G$ den maximalen Grad seiner Simplizes zuordnet.
%	\[
%		F(S) := \max\{ \text{ degree}(s) \mid s \in S\},
%	\]
%	wobei $\text{degree}(s) := \max\{ \text{ degree}(v) \mid v \in s\}$.
%	
%	Es sind allerdings auch andere Filtrationen denkbar. Dabei spielen besonders verschiedene Zentralitätsmaße eine Rolle. Es geht hier darum eine Filtration zu finden, die in der lage ist die Unterschiedlichkeit der Datenpunkte hervorzuheben. Für die Reddit-Graphen, die sich strukturell sehr ähnlich sind ist es daher wichtig die Filtration besonders sorgfältig zu wählen. Bevor wir zur Auswahl der endgültigen Filtration kommen, besprechen wir am Beispiel der oben definierten Standardfiltration wie eine Filtration auf die Bestimmung der Persistenzlandschaften beeinflusst.
%	\subsection{Die Persistenzlandschaft}
	
% kram und Reste -------------------------------------------------------------------------------------------------
		
	%	\begin{defi}[$\mathrm{\breve{C}}$ech Complex]
	%		Sei $P$ eine endliche Menge von Punkten im $\mathbb{R}^n$, und $B_x(r)$ ein Ball mit Mittelpunkt $x \in \mathbb{R}^n$ und Radius $r \in \mathbb{R}$, dann ist der \emph{$\mathrm{\breve{C}}$ech Complex} der Nerv, dieser Familie von Bällen:
	%		\[
	%			\mathcal{C}(r) := \{ \sigma \subset P \mid \bigcap_{ x \in \sigma } B_x(r) \neq \emptyset \}
	%		\]
	%	\end{defi}
	
	%	\begin{lemma}
	%		Für einen gegebenen Radius $r$, gilt der folgende Zusammenhang:
	%		\[
	%			\mathcal{C}(\frac{r}{2}) \subseteq \mathcal{V}(r) \subseteq \mathcal{C}(r)
	%		\]
	%	\end{lemma}
	%	
	%	\begin{proof}
	%		Wir zeigen zuerst, dass $ \mathcal{C}(\frac{r}{2}) \subseteq \mathcal{V}(r)$. \\
	%		Sei $\sigma \in \mathcal{C}(\frac{r}{2})$ Nach Definition gibt es für einen $\mathrm{\breve{C}}$ech Complex einen Ball mit Radius $ \frac{\epsilon}{2}$ der alle Punkte von $\sigma$ enthält. Der Durchmesser eines solchen Balles ist höchstens $\epsilon$. Damit gilt $\sigma \in \mathcal{C}(r)$.
	%	\end{proof}